﻿Tăng 30% mức đóng bảo hiểm y tế tự nguyện: 900.000 người mất cơ hội tham gia?

Ông Hoàng Kiến Thiết - Ông Hoàng Kiến Thiết : Theo thống kê, năm 2005, trong tổng số gần 9,3 triệu người có thẻ BHYTTN có 481.000 người thuộc hộ gia đình, 786.000 người thuộc hội viên đoàn thể, thân nhân người lao động là 268.000 người và 7,7 triệu là học sinh - sinh viên. Theo tính toán của chúng tôi, có thể số người tham gia sẽ giảm tới 10%. Nghĩa là năm 2006, số thẻ BHYTTN chỉ còn 8,3 triệu thẻ. 
Phải chăng quỹ BHYTTN đã có dấu hiệu cạn kiệt nên cần tăng thu để lấp khoảng trống? 
- Năm 2005, số thu BHYTTN đã đạt 393 tỉ đồng, tuy nhiên quỹ BHYTTN vẫn sụt hơn 100 tỉ đồng bởi số chi vượt quá số thu. Năm qua, quỹ BHYTTN vẫn “sống” được là nhờ nguồn dự trữ kết dư từ những năm trước nhưng số kết dư này giờ cũng đã chi hết. 
Do đó, chúng tôi quyết định tăng mức phí bảo hiểm lên 30% nhằm điều chỉnh cho phù hợp với tình hình hiện tại. Năm 2006, mức đóng sẽ được điều chỉnh từ 25.000 đồng đến 140.000 đồng/người/năm tùy theo đối tượng, vùng miền lên 35.000 đồng đến 150.000 đồng/người/năm. 
64/64 tỉnh, TP đều có người tham gia BHYTTN 
Theo báo cáo của 64/64 tỉnh, TP trên cả nước, tính đến hết năm 2005, tất cả các địa phương đều vượt chỉ tiêu về phát hành thẻ BHYTTN. Riêng về phát hành thẻ BHYT cho dân, TP.HCM đạt 138.643 thẻ; Đồng Tháp: 72.764 thẻ; Thừa Thiên - Huế: 64.889 thẻ; An Giang: 59.807 thẻ; Thái Nguyên: 57.824 thẻ; Kiên Giang: 52.868 thẻ... và gần 20 tỉnh, thành khác số thẻ phát hành đạt từ 30.000- 50.000 thẻ. Về phát hành thẻ BHYT học sinh, sinh viên tính chung trên địa bàn cả nước đã có 34 tỉnh, TP có số lượng học sinh, sinh viên tham gia BHYTTN, đạt tỉ lệ trên 50%.

Nguồn: BHXH VN
